\documentclass[12pt,a4paper]{article}
% Trabalho de Política I
% Pedro T. R. Pinheiro (8983332)
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{parskip}
\usepackage{setspace}
\usepackage[left=3.00cm, right=2.00cm, top=3.00cm, bottom=2.00cm]{geometry}
\usepackage{scrextend}

\newenvironment{citac}
{
	\begin{addmargin}
		[4cm]{1em} \footnotesize}{\normalfont 
	\end{addmargin}
	% Para exportar para RTF
%	\footnotesize }{ \normalfont
}

\author{Pedro T. R. Pinheiro\footnote{Aluno pelo departamento de filosofia 
da FFLCH/USP, de número USP 8983332. }}
\title{Foucault e o Corpo\footnote{
	Trabalho desenvolvido para a matéria FLF0388 - Ética e Filosofia 
	Política I, ministrada pela Profª. Drª. Silvana Ramos. }}
\date{25 de janeiro de 2019}

\begin{document}
	\maketitle
	
	\onehalfspacing
	\setlength{\parskip}{0.5cm}
	
	Entre 1970 e 1975, M. Foucault regidigia uma de suas obras mais 
	consagradas: \textit{Vigiar e Punir}. Para alguns, uma de suas 
	obras mais importantes. Em \textit{Vigiar e Punir}, Foucault faz 
	um detalhado exame das formas de punição e como a evolução delas 
	parece estar intrinsicamente conectada à forma como o poder dominante 
	se faz sentir. Em seu mais refinado nível, o poder se disfarçaria 
	como uma força que não mata ou pune, mas sim disciplina. Disciplina 
	esta que não se limita mais às prisões, estando, segundo o autor, 
	presentes em conventos, escolas, hospitais e afins. 
	
	\textit{Vigiar e Punir} introduz conceitos que serão basilares 
	dentro do \textit{opus} foucaultiano. Quando esboçada a perspectiva 
	de ``corpos dóceis'', tem-se um prelúdio do que Foucault toma como 
	principal ponto em sua obra subsequente, \textit{A História da 
	Sexualidade}. Esta transição é perfeitamente descrita pelo seguinte 
	trecho: 
	
	\begin{citac}
	A velha potência de morte em que se simbolizava o poder soberano 
	é agora, cuidadosamente, recoberta pela administração dos corpos e pela 
	gestão calculista da vida. Desenvolvimento rápido, no decorrer da época 
	clássica, das disciplinas diversas --- escolas, colégios, casernas, 
	ateliês; aparecimento, também, no terreno das práticas políticas e 
	observações econômicas dos problemas de natalidade, longevidade e 
	saúde pública, habitação e migração; explosão, portanto, de técnicas 
	diversas e numerosas para obterem a sujeição dos corpos e o controle 
	das populações. Abre-se, assim, a era de um ``biopoder''. 
	(\cite{hs}, pp. 131-132)
	\end{citac}
	
	\textit{A História da Sexualidade} continua de onde {Vigiar e Punir} 
	``parou'', portanto. É, também, uma investigação histórica, mas com 
	outro foco: como, paralelamente aos processos descritos na obra anterior, 
	o poder dominante criou formas de submeter o corpo a um rígido regime, 
	que, posteriormente, até facilitaria a criação destes ``corpos dóceis.''
	
	\newpage
	
	Ora, da mesma forma em que, em \textit{Vigiar e Punir}, as execuções 
	públicas, tortura e humilhação foram substituídas por um ascético e, em 
	teoria, preciso instrumento de aplicação ou execução da lei, e o carrasco 
	substituído por médicos, capelões etc., aqui há, em paralelo, uma 
	transição entre esta ``potência da morte'' e a ``gestão calculista da 
	vida''. O veículo, entretanto, escolhido pelo autor para tratar destas 
	transições é a sexualidade. É uma estranha escolha. Foucault, entretanto, 
	a justifica da seguinte maneira: 
	
	\begin{citac}
		[A sexualidade] aparece mais como um ponto de passagem particularmente 
		denso pelas relações de poder; entre homens e mulheres, entre jovens e 
		velhos, entre pais e filhos, entre educadores e alunos, entre padres e 
		leigos, entre administração e população. Nas relações de poder, a 
		sexualidade não é o elemento mais rígido, mas um dos dotados da maior 
		instrumentalidade: utilizável no maior número de manobras, podendo 
		servir de ponto de apoio, de articulação às mais variadas estratégias. 
		(\cite{hs}, p. 98)
	\end{citac}
	
	Foucault, logo, parece sugerir que por um certo caráter ``universal'' da 
	sexualidade
	\footnote{``A meta cofessa [...] é destacar o \textit{discurso} do sexo 
	em relação às `tecnologias' polimorfas do poder. Não o sexo como prática, 
	mas o sexo como tema de uma prática discursiva multiforme (...)'' 
	\cite{merquior}, pp. 183-184}, 
	ela pode ser explorada e manipulada ideologicamente a fim de 
	transportar para as mais profundas camadas do indivíduo o ethos burguês, 
	puritano. Seria o ponto de partida da estrada da repressão sexual. Nós, 
	``outros vitorianos'', assimilamos de maneira tão forte esta manipuação 
	que ainda hoje o sexo é visto como sujo, ou, no mínimo, um assunto tabu. 
	A repressão, portanto, prevalece: 
	
	\begin{citac}
		Esse discurso sobre a repressão moderna do sexo se sustenta. Sem 
		dúvida porque é fácil de ser dominado. Uma grave caução histórica e 
		política o protege; pondo a origem da Idade da Repressão no século 
		XVII, após centenas de anos de arejamento e de expressão livre, 
		faz-se com que coincida com o desenvolvimento do capitalismo: ela 
		faria parte da ordem burguesa. 
		(\cite{hs}, p. 11)
	\end{citac}
	
	As tecnologias de poder, estão, então, numa cômoda posição a partir da 
	qual podem, com respaldo ideologico, operar o corpo e discipliná-lo, 
	sem que sequer seja preciso tocá-lo. É o modelo ``calculista'' de gestão 
	da vida, que prescreve, às vezes com considerável autoridade científica, 
	cursos de ação que o indivíduo adota por conta própria. Tratar-se-ia de 
	um mecanismo autoimposto de repressão e censura. 
	
	Até este ponto, os dois livros parecem estar nos mesmos trilhos. Em 
	\textit{A História da Sexualidade}, Foucault ``estende seu argumento''
		\footnote{cf. \cite{pwkn}, p. 99} 
		\footnote{cf. \cite{sep}, sect. 3.5}
	para demonstrar, dentre outras coisas, como, por exemplo, a confissão 
	tomou parte ativa e integral na constituição desta sociedade que se 
	``auto-reprimiria'': 
	
	\begin{citac}
		[...] nos tornamos uma sociedade singularmente confessanda. A 
		confissão difundiu amplamente seus efeitos: na justiça, na medicina, 
		na pedagogia, nas relações familiares, nas relações amorosas, na 
		esfera mais cotidiana e nos ritos mais solenes; confessam-se os crimes, 
		os pecados [...] confessa-se em público, em particular, aos pais, aos 
		educadores, ao médico, àqueles quem se ama [...] Confessa-se --- ou 
		é forçado a confessar. Quando a confissão não é espontânea ou imposta 
		por algum imperativo interior, é extorquida [...]
		(\cite{hs}, p. 59)		
	\end{citac}

	Esta ``sociedade confessanda'', entretanto, raramente precisa ter a 
	verdade ``extorquida'', pois os ``imperativos interiores'' a fariam 
	--- em nome da ciência, segurança, saúde ---, por conta própria e de 
	boa vontade, não só confessar, mas admitir que o material da confissão 
	tem foro específico e que, portanto, o objeto da confissão tem de ficar 
	confinado dentro dos domínios que lhe cabem. 
	
	Que será este ``corpo dócil'' senão um corpo que de própria intenção se 
	disciplinou, se aplicou? Neste ponto, duas coisas explicam os corpos 
	dóceis: a pervasividade da última tecnologia de poder apresentada em 
	\textit{Vigiar e Punir}
	\footnote{``Enfim, no projeto de instituição carcerária que se elabora, 
	a punição é uma técnica de coerção dos indivíduos...'' 
	\cite{foucault}, pp. 115-116}
	e a instituição, ao longo dos séculos, de tecnologias de controle do 
	``eu'', constituídas no âmago de instituições eclesiásticas, 
	administrativas e familiares. 
	
	As ``tecnologias do eu'' constituem em importante tema, em \textit{A 
	História da Sexualidade}, demarcando um retorno por parte de Foucault 
	à uma \emph{genealogia do sujeito}
		\footnote{cf. \cite{merquior}, p. 183}, 
	o que é mais compatível com sua ideia de que ``o corpo e tudo o que 
	o toca pertence ao domínio da genealogia''
		\footnote{cf. \cite{map}, p. 35}. 
	A partir deste momento, Foucault adota uma perspectiva que lembra menos 
	sua postura ainda bastante ``arqueológica'' em \textit{Vigiar e Punir} 
	e se aventura a explorar a questão do biopoder a partir do ponto de 
	vista do corpo. A dominação é vista como algo interiorizado no \emph{eu}. 
	
	Em sua versão mais refinada, esta dominação não é mais a adaga no pescoço 
	do servo ou lança na barriga do escravo. Todos, em tese, se sujeitariam, 
	à esta nova forma. Quem cria e perpetra a dominação, torna-se, no fim das 
	contas, tão dominado quanto que pretendia-se dominar. Esta hipótese 
	repressiva de um estado onipresente, opulento, embora rechaçada por alguns 
	autores
		\footnote{cf. \cite{lebrun}, p. 8}, 
	torna-se uma figura sempre presente como pano de fundo dos escritos 
	foucaultianos. E, ao indivíduo, a esta altura do campeonato, ela 
	apareceria sob o disfarce de um estado de direito cuja lei se aplicaria 
	igualmente a todos. 
	
	Em nome da precisão, é preciso também que se retifique o sentido dado 
	ao termo ``repressão'', pois neste contexto o sentido é bastante diferente 
	daquele dado pelos teóricos da escola de Frankfurt, como, por exemplo, 
	H. Marcuse 
		\footnote{cf. \cite{merquior}, p. 187}. 
	É importante frisar que os mesmos mecanismos que produzem a confissão 
	também produzem a sexualidade da forma como ela se manifesta. À luz de 
	eras anteriores, pode aparecer hoje de forma mais reprimida. Mas, para 
	Foucault, assim se manifesta por ter sido produzida deste modo pelo 
	discurso vigente. A sexualidade, da forma como Foucault sugere que ela 
	se apresentaria, é mais resultado de uma formatação, portanto, do que 
	uma série de atividades repressivas, ao ponto de que as entidades 
	detentoras do poder não mais precisaria temer o sexo --- ele já está 
	sob controle discursivo. 
	
	Deste modo, é possível, enfim, estabelecer a posição da tese expressa 
	em \textit{A História da Sexualidade} como um exame das potencialidades 
	de um sujeito esmagado pelo discurso e por uma certa ``superestrutura'', 
	que se expressa como ciência, medicina, pedagogia etc. e se arroga da 
	função de colher confissões e prescrever comportamentos, por serem estes 
	entendidos como melhores para a saúde, ou para o bem da sociedade. 
	
	O poder, então, passa a interessar a Foucault como entidade estrutural 
	que se expressa através destas ``ciências sexuais'', cuja análise exporia 
	claramente as estruturas modernas de poder 	
	\footnote{\cite{sep}, setc. 3.5}, 
	ao menos dentro de uma perspectiva genealógica, como a de Foucault. 
	No fim das contas, o efeito da objetificação da sexualidade como parte da 
	ciência acaba por ``reificá-la'', de modo que o volume discursivo 
	produzido acerca dela tornou-se, na verdade, maior. Das mídias às piadas, 
	o sexo parece estar em toda a parte. Não mais é \textit{reprimido}, como 
	na era vitoriana, mas esvaziado de seu significado original, posto à 
	mesa como tépido objeto da ciência. 
	
	Mesmo para J. G. Merquior, um notável crítico do autor, 
	\textit{A História da Sexualidade} figura dentro 
	do opus foucaultiano como um exemplar muito mais refinado de esforço 
	historiográfico que suas empresas anteriores, pois admitiria alguma 
	flexibilidade ao projeto histórico que não parece existir em sua obra 
	anterior. O domínio pode ainda existir, mas Foucault aceita que sua 
	constância muda, e admite existir alguma evolução no quadro geral das 
	coisas, embora lenta
	\footnote{\cite{merquior}, p. 211}. 
	Merquior também concede a Foucault que primeiro volume do livro, 
	\textit{A Vontade de Saber}, contem acertos: 
	
	\begin{citac}
		O brilhante capítulo final (...) havia contrastado, na verdade, 
		duas eras culturais: no passado distante, uma \textit{sociedade 
		de sangue}, definida por uma ética marcial, o medo a fome e a 
		punição como tortura; hoje a {sociedade de sexo}, a cultura 
		biopolítica e das disciplinas normalizantes. 
		(\cite{merquior}, p. 191)
	\end{citac}
	
	A esta altura do campeonado, a proposta foucaultiana nos joga num 
	legítimo impasse. Não há sexualidade para se liberar de repressão, 
	posto que a repressão não existe. Os corpos dóceis foram domesticados 
	pelo discurso, que os permeia e os constrói desta maneira. Não há uma 
	sexualidade natural subjacente, mais. Como coloca o artigo sobre 
	Foucault presente na Enciclopédia Stanford de Filosofia: 
	
	\begin{citac}
		[...] A missão de libertar nossa sexualidade reprimida estaria, 
		portanto, fundamentalmente equivocada porque não havia sexualidade 
		natural ou autência a se libertar. Livrar alguém de um conjunto de 
		normas significaria apenas adotar um diferentes normas no lugar, 
		e isto acabaria por ser igualmente controlador e normalizante. 
		[Foucault] nota, zombeiramente, a ironia de nossa interminável 
		preocupação com a sexualidade fora que acreditamos que ela tinha 
		algo a ver com nossa libertação. 
		(\cite{sep}, sect. 3.5)
	\end{citac}	
	
	E, a partir deste ponto, é indubtável o quanto o niilismo de Foucault 
	se desvela ao pintar uma sociedade presa num paradoxo do qual jamais 
	conseguiria se libertar. O biopoder está estabelecido, e dele não 
	existiria possibilidade alguma de libertação. A ideia, há se conceder, 
	é razoável. Contudo, esta concepção existe dentro de uma noção limitada 
	pela perspectiva adotada por Foucault. E estas estruturas de poder saltam 
	das páginas foucaltianas quase como dotadas de vida própria. 
	
	No limite, não teria sido a produção deste discurso responsável por 
	reformatar a sexualidade, mero desenvolvimento civilizatório? A opção 
	por um estado cada vez mais forte, nos últimos anos, parece indicar que 
	sim. Se é verdade que, como Foucault aponta, nada mais há a reprimir, 
	não seria possível pensar, por este prisma, que o homem finalmente 
	obtivera êxito em controlar alguns de seus mais básicos instintos, 
	submetendo-o à opção civilizatória? 
	
	Por outro lado, uma recente onda de crimes sexuais parece sugerir que, 
	se este controle existe, difere de sociedade a sociedade. Em países 
	desenvolvidos --- notavelmente nações europeias --- é de se imaginar 
	que esta nova sexualidade seja bem mais sólida do que em locais remotos 
	onde sequer a igreja teve muita permeabilidade. Portanto, assim como em 
	\textit{Vigiar e Punir}, o ângulo da análise ainda parece bastante 
	restrito a um determinado grupo de estudo. 
	
	\newpage
	
	No fim das contas, talvez não fosse de todo o ruim se fosse o caso de 
	uma maior amostra de indivíduos. Seria apenas a natural decorrência 
	do desenvolvimento do homem como um indivíduo crente nas ciências e no 
	estado como garantidor (e até provedor) da ordem. 
	
	\vfill
	
	\bibliographystyle{apalike}
	\bibliography{trab}

\end{document}
